\subsection{Stärkung von Energiegenossenschaften}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Bürger*innen haben wesentlich zum Ausbau der Erneuerbaren Energien
beigetragen. Ab 2007 kam es vermehrt zu Neugründungen von
Energiegenossenschaften in denen gemeinschaftlich
Erneuerbare-Energien-Anlagen geplant, finanziert und betrieben
werden\footnote{\label{ref24}Jakob R. Müller, Lars Holstenkamp: Zum Stand von Energiegenossenschaften in Deutschland  (2015, abgerufen am 01.03.2020) \url{https://www.buendnis-buergerenergie.de/fileadmin/user\_upload/downloads/Studien/Studie\_Zum\_Stand\_von\_Energiegenossenschaften\_in\_Deutschland\_Leuphana.pdf}}. Die Tatsache, dass
Neugründungen ab 2014 wegen der sich verschlechternden Rahmenbedingungen
deutlich abnahmen, stellt einen weithin erfolgreichen Teil der deutschen
→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ENERGIEWENDE}{Energiewende}
infrage -- schließlich geht ein Großteil des Ausbaus der Erneuerbaren
Energien auf das Engagement dieser Bürgergemeinschaften
zurück\footnote{\label{ref25}Ethik - Kommission Sichere Energieversorgung: Deutschlands Energiewende – Ein Gemeinschaftswerk für die Zukunft (2011, abgerufen am 01.03.2020) \url{https://www.nachhaltigkeitsrat.de/wp-content/uploads/migration/documents/2011-05-30-abschlussbericht-ethikkommission\_property\_publicationFile.pdf}}.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Um die Rahmenbedingungen für Energiegenossenschaften und andere
Bürger*-Gemeinschaften zu verbessern, sind politische Reformen
notwendig. Da Genossenschaften das Geld ihrer Mitglieder verwalten,
haben sie kein Risikokapital und sind somit nicht in der Lage, in großem
Stil an Ausschreibungen für Vergütungen teilzunehmen\footnote{\label{ref26}Hinrich Neumann: Ausschreibungen hemmen Energiegenossenschaften  (2019, abgerufen am 01.03.2020) \url{https://www.topagrar.com/energie/news/ausschreibungen-hemmen-energiegenossenschaften-11611588.html}}. Die Reformen des EEG in den letzten Jahren haben
Projekte komplizierter und komplexer gemacht. Um das Engagement von
Bürger*innen am Leben zu halten bzw. weiter zu ermutigen, müssen die
Rahmenbedingungen (wieder) vereinfacht werden.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Die EU-Regeln erlauben beispielsweise, dass Windparks unter 18 MW von
der Ausschreibungspflicht ausgenommen werden\footnote{\label{ref27}Fachagentur Windenergie an Land: Wettbewerbskommissarin sieht Obergrenze für Befreiung von Ausschreibungen bei 18 MW Windenergieleistung. (2016, abgerufen am 01.03.2020) \url{https://www.fachagentur-windenergie.de/aktuell/detail/eu-praezisiert-de-minimis-regelung.html}} --~ würde die deutsche Bundesregierung dies in
nationale Gesetze umsetzen, könnten Genossenschaften auch ohne
Risikokapital wieder mehr Projekte in dem Bereich umsetzen. Auch bei
Mieterstrom-Projekten (s. Maßnahme Quartiersversorgung) müssen die
Regeln vereinfacht werden. Aktuell erweckt es den Eindruck, dass die
Politik dezentrale, bürgergetriebene →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ENERGIEWENDE}{Energiewende}-Projekte
ausbremsen möchte, anstatt sie zu unterstützen.

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Der Ausbau der Erneuerbaren Energien ist zentral für den Kampf gegen die
Klimakrise, weil dadurch fossile Energieträger ersetzt werden, die bei
ihrer Nutzung kontinuierlich Treibhausgase ausstoßen.~

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Energiegenossenschaften treiben nicht nur quantitativ den Ausbau der
erneuerbaren Energien voran, sondern sie haben auch soziale und
ökonomische Vorteile. Das Bündnis Bürgerenergie hat die Vorteile
ausführlich recherchiert und in einer Broschüre
zusammengestellt\footnote{\label{ref28}Bündniss Bürgerenergie e.V. (BBEn): Das bringt Bürgerenergie. 10 gute Gründe für eine breite Akteursvielfalt (2015, abgerufen am 01.03.2020) \url{https://www.buendnis-buergerenergie.de/fileadmin/user\_upload/Broschuere\_Nutzeffekte\_von\_Buergerenergie\_17092015.pdf}}. Hier eine
Übersicht:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Integration in nachhaltige Wirtschaftsprozesse: Bürger*innen holen
  sich die Entscheidungs- und Handlungsmöglichkeiten, die zuvor bei
  großen Konzernen lagen, zurück und werden dabei nicht von
  Gewinnmaximierung geleitet, sondern stellen ihr Handeln in den Kontext
  gesellschaftlicher Motive.
\item
  Erhöhung des gesellschaftlichen Engagements im Energiesektor: Der
  Einsatz der Bürger*innen und seine Effekte wirken sich nicht nur
  positiv auf die Umsetzung konkreter Erneuerbare-Energien-Projekte vor
  Ort aus, sondern nutzen auch der gesamten Gesellschaft.
\item
  Akzeptanz von erneuerbaren Energieerzeugungsanlagen stärken:
  Mittendrin statt nicht dabei! Für den langfristigen Erfolg der →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ENERGIEWENDE}{Energiewende}
  ist eine hohe
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#IDENTIFIKATION}{Identifikation}
  und Akzeptanz notwendig. Der Akzeptanz-Effekt entsteht vor allem dann,
  wenn Bürger*innen frühzeitig und aktiv an die Entscheidungen und
  Planungen eingebunden werden.
\item
  Mitbestimmung und Transparenz: Transparenz und~Mitbestimmung sind
  Kernbestandteile des genossenschaftlichen Gedankens: Das Prinzip von
  Genossenschaften ist, dass jedes Mitglied eine Stimme hat - unabhängig
  von der Höhe seiner geleisteten Einlage. Um über Projekte gemeinsam
  entscheiden zu können, ist eine transparente Diskussion unter den
  Genossenschaftsmitgliedern unabdingbar.
\item
  Identitätsbildung: Mein Haus, meine Gemeinde, meine Ökostrom-Anlage.
  Wer sich direkt an →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ENERGIEWENDE}{Energiewende}-Projekten
  in seiner Gemeinde beteiligt, fühlt sich dem Projekt und seiner
  Kommune auch emotional und ideell stärker verbunden.
\item
  Erhöhung der Akteursvielfalt: Der Energiemarkt wird demokratischer und
  die marktbeherrschende Stellung der großen Energiekonzerne geht
  zurück.
\item
  Realisierung bestimmter Anlagen nur durch Bürgerenergie: Das Know-How
  der Bürger*innen vor Ort spart Kosten, welche große Investoren oft
  scheuen.
\item
  Aufbau und Professionalisierung eines neuen Wirtschaftszweigs:
  Bürger*innen werden zu Tüftlern und Geburtshelfern der Ernergiewende.
\item
  Regionale Wertschöpfung: Das Geld der Bürger*innen arbeitet vor Ort
  und bleibt in der Region.
\item
  Schaffung und Erhalt von Arbeitsplätzen: Zwar findet bisher in den
  Projekten der Bürgerenergie auf ehrenamtlicher Ebene statt -- bei der
  Realisierung wird Bürgerenergie allerdings zunehmend
  professionalisiert. Ob dies als 'Jobmotor' im klassischen Sinn oder
  als Chance für das finanzielle Absichern dieser Tätigkeiten in
  Commoning-Strukturen angesehen wird, kann in jedem Projekt neu
  entschieden werden.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden-und-wie-schnell-zeigt-sie-wirkung}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme umgesetzt~werden und wie
schnell zeigt
sie~Wirkung?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden-und-wie-schnell-zeigt-sie-wirkung}}

Der Ball liegt hier klar bei der Politik. Energiegenossenschaften haben
in den letzten 15 Jahren Strukturen aufgebaut, mit denen sie trotz
widriger Umstände die →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ENERGIEWENDE}{Energiewende}
vorangetrieben haben. Jede Verbesserung der Rahmenbedingungen hat direkt
einen positiven Effekt, weil die Bürger*innen einfacher, effizienter und
wirtschaftlicher ihre Projekte umsetzen können.
